%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                      Gruppo NSA-Verona
%
%                          Operazioni
%
%                           grafici
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \newcommand{\tabadd}{% Tabella dell'addizione relativa ai tipi
%   \disegno{
%     \foreach \pos/\lab in {0/~, 2/0, 4/inn, 6/fni, 8/I}{
%       \node at (\pos, 0) {\(\lab\)};
%       \node at (0, -\pos) {\(\lab\)};
%       \draw (\pos+1, +1) -- (\pos+1, -9);
%       \draw (-1, -\pos-1) -- (+9, -\pos-1);
%     }
%     \begin{scope}[color=blue!50!black]
%     \foreach \pos/\lab in {2/0, 4/inn, 6/fni, 8/I}{
%       \node at (\pos, -2) {\(\lab\)};
%     }
%     \foreach \pos/\lab in {2/inn, 4/i, 6/fni, 8/I}{
%       \node at (\pos, -4) {\(\lab\)};
%     }
%     \foreach \pos/\lab in {2/fni, 4/fni, 6/f, 8/I}{
%       \node at (\pos, -6) {\(\lab\)};
%     }
%     \foreach \pos/\lab in {2/I, 4/I, 6/I}{
%       \node at (\pos, -8) {\(\lab\)};
%     }
%     \end{scope}
%       \node [red!50!black] at (8, -8) {\(?\)};
%   }
% }

\newcommand{\tabopposto}{% Tabella degli opposti relativa ai tipi
  \disegno{
    \node [violet!50!black] at (0, 0) {\(x\)};
    \foreach \posx/\posy/\lab in {0/0/~, 2/0/i, 4/0/f, 6/+.04/I, 
                                  8/-.05/I~pos, 10/-.05/I~neg}{
      \node [green!50!black] at (\posx, \posy) {\(\lab\)};
      \draw (\posx+1, +1) -- (\posx+1, -3);
    }
    \draw (-1, -1) -- (+11, -1); % (-1, -3) -- (+11, -3);
    \node [violet!50!black] at (0, -2) {\(-x\)};
    \foreach \posx/\posy/\lab in {0/-2/~, 2/-2/i, 4/-2/f, 6/-1.96/I, 
                                  8/-2.05/I~neg, 10/-2.05/I~pos}{
      \node [blue!50!black] at (\posx, \posy) {\(\lab\)};}
%     \foreach \pos/\lab in {0/~, 2/i, 4/f, 6/I, 8/I~neg, 10/I~pos}{
%       \node [blue!50!black] at (\pos, -2) {\(\lab\)};}
  }
}

\newcommand{\tabadd}{% Tabella dell'addizione relativa ai tipi
  \disegno{
    \node [violet!50!black] at (0, 0) {\(+\)};
    \foreach \pos/\lab in {0/~, 2/i, 4/fni, 6/I}{
      \node [green!50!black] at (\pos, 0) {\(\lab\)};
      \node [green!50!black] at (0, -\pos) {\(\lab\)};
      \draw (\pos+1, +1) -- (\pos+1, -7);
      \draw (-1, -\pos-1) -- (+7, -\pos-1);
    }
    \foreach \ypos/\xl in {-2/{2/i, 4/fni, 6/I},
                           -4/{2/fni, 4/f, 6/I},
                           -6/{2/I, 4/I}}{
      \foreach \xpos/\lab in \xl{
        \node [blue!50!black] at (\xpos, \ypos) {\(\lab\)};
      }
    }
    \node [red!50!black] at (6, -6) {\(?\)};
  }
}

\newcommand{\tabmul}{% Tabella della moltiplicazione relativa ai tipi
  \disegno{
    \node [violet!50!black] at (0, 0) {\(\times\)};
    \foreach \pos/\lab in {0/~, 2/i, 4/fni, 6/I}{
      \node [green!50!black] at (\pos, 0) {\(\lab\)};
      \node [green!50!black] at (0, -\pos) {\(\lab\)};
      \draw (\pos+1, +1) -- (\pos+1, -7);
      \draw (-1, -\pos-1) -- (+7, -\pos-1);
    }
    \foreach \ypos/\xl in {2/{2/i, 4/i},
                           4/{2/i, 4/fni, 6/I},
                           6/{4/I, 6/I}}{
      \foreach \xpos/\lab in \xl{
        \node [blue!50!black] at (\xpos, -\ypos) {\(\lab\)};
      }
    }
    \node [red!50!black] at (6, -2) {\(?\)};
    \node [red!50!black] at (2, -6) {\(?\)};
  }
}
% 
% \newcommand{\tabmul}{% Tabella della moltiplicazione relativa ai tipi
%   \disegno{
%     \node [violet!50!black] at (0, 0) {\(\times\)};
%     \foreach \pos/\lab in {0/~, 2/0, 4/1, 6/inn, 8/fni, 10/I}{
%       \node [green!50!black] at (\pos, 0) {\(\lab\)};
%       \node [green!50!black] at (0, -\pos) {\(\lab\)};
%       \draw (\pos+1, +1) -- (\pos+1, -11);
%       \draw (-1, -\pos-1) -- (+11, -\pos-1);
%     }
%     \foreach \ypos/\xl in {2/{2/0, 4/0, 6/0, 8/0, 10/0}, 
%                            4/{2/0, 4/1, 6/inn, 8/fni, 10/I}, 
%                            6/{2/0, 4/inn, 6/inn, 8/inn},
%                            8/{2/0, 4/fni, 6/inn, 8/fni, 10/I},
%                            10/{2/0, 4/I, 8/I, 10/I}}{
%       \foreach \xpos/\lab in \xl{
%         \node [blue!50!black] at (\xpos, -\ypos) {\(\lab\)};
%       }
%     }
%     \node [red!50!black] at (10, -6) {\(?\)};
%     \node [red!50!black] at (6, -10) {\(?\)};
%   }
% }

\newcommand{\tabrec}{% Tabella dei reciproci relativa ai tipi
  \disegno{
    \node [violet!50!black] at (0, 0) {\(x\)};
    \foreach \pos/\lab in {0/~, 2/inn, 4/fni, 6/I}{
      \node [green!50!black] at (\pos, 0) {\(\lab\)};
      \draw (\pos+1, +1) -- (\pos+1, -3);
    }
    \draw (-1, -1) -- (+7, -1); % (-1, -3) -- (+11, -3);
    \node [violet!50!black] at (0, -2) {\(1/x\)};
    \foreach \pos/\lab in {2/I, 4/fni, 6/inn}{
      \node [blue!50!black] at (\pos, -2) {\(\lab\)};}
  }
}

\newcommand{\tabdivvuota}{% Tabella della divisione relativa ai tipi
  \disegno{
    \node [violet!50!black] at (0, 0) {\(\div\)};
    \foreach \pos/\lab in {0/~, 2/inn, 4/fni, 6/I}{
      \node [green!50!black] at (\pos, 0) {\(\lab\)};
      \node [green!50!black] at (0, -\pos) {\(\lab\)};
      \draw (\pos+1, +1) -- (\pos+1, -7);
      \draw (-1, -\pos-1) -- (+7, -\pos-1);
    }
%     \foreach \ypos/\xl in {2/{4/inn, 6/inn},
%                            4/{2/I, 4/fni, 6/inn},
%                            6/{2/I, 4/I}}{
%       \foreach \xpos/\lab in \xl{
%         \node [blue!50!black] at (\xpos, -\ypos) {\(\lab\)};
%       }
%     }
%     \node [red!50!black] at (2, -2) {\(?\)};
%     \node [red!50!black] at (6, -6) {\(?\)};
  }
}

% \newcommand{\tabdiv}{% Tabella della divisione relativa ai tipi
%   \disegno{
%     \node [violet!50!black] at (0, 0) {\(\div\)};
%     \foreach \pos/\lab in {0/~, 2/inn, 4/fni, 6/I}{
%       \node [green!50!black] at (\pos, 0) {\(\lab\)};
%       \node [green!50!black] at (0, -\pos) {\(\lab\)};
%       \draw (\pos+1, +1) -- (\pos+1, -7);
%       \draw (-1, -\pos-1) -- (+7, -\pos-1);
%     }
%     \foreach \ypos/\xl in {2/{4/inn, 6/inn},
%                            4/{2/I, 4/fni, 6/inn},
%                            6/{2/I, 4/I}}{
%       \foreach \xpos/\lab in \xl{
%         \node [blue!50!black] at (\xpos, -\ypos) {\(\lab\)};
%       }
%     }
%     \node [red!50!black] at (2, -2) {\(?\)};
%     \node [red!50!black] at (6, -6) {\(?\)};
%   }
% }

% \newcommand{\tabdiv}{% Tabella della divisione relativa ai tipi
%   \disegno{
%     \node [violet!50!black] at (0, 0) {\(\div\)};
%     \foreach \pos/\lab in {0/~, 2/0, 4/1, 6/inn, 8/fni, 10/I}{
%       \node [green!50!black] at (\pos, 0) {\(\lab\)};
%       \node [green!50!black] at (0, -\pos) {\(\lab\)};
%       \draw (\pos+1, +1) -- (\pos+1, -11);
%       \draw (-1, -\pos-1) -- (+11, -\pos-1);
%     }
%     \foreach \ypos/\xl in {2/{2/nan, 4/0, 6/0, 8/0, 10/0}, 
%                            4/{2/nan, 4/1, 6/I, 8/fni, 10/inn}, 
%                            6/{2/nan, 4/inn, 8/inn, 10/inn},
%                            8/{2/nan, 4/fni, 6/I, 8/fni, 10/inn},
%                            10/{2/nan, 4/I, 6/I, 8/I}}{
%       \foreach \xpos/\lab in \xl{
%         \node [blue!50!black] at (\xpos, -\ypos) {\(\lab\)};
%       }
%     }
%     \node [red!50!black] at (10, -10) {\(?\)};
%     \node [red!50!black] at (6, -6) {\(?\)};
%   }
% }

\newcommand{\stxneqsty}{% Confronto tra numeri con parte standard diversa
  \disegno{
    \asse{-3}{+3}{0}{\(~\)}
    \draw (-1.5, +0.2) node [above] {\(x\)} -- 
          (-1.5, -0.2) node [below] {\(\pst{x}\)};
    \draw (+1.5, +0.2) node [above] {\(y\)} -- 
          (+1.5, -0.2) node [below] {\(\pst{y}\)};
    \node at (0, -1.7) {\(\abs{x - y}\) non infinitesimo};
  }
}

\newcommand{\stxeqsty}{% Confronto tra numeri con parte standard uguale
  \disegno{
    \asse{-3}{+3}{0}{\(~\)}
    \draw (0, +0.2) -- (0, -0.2) node [below] {\(\pst{x} = \pst{y}\)}; 
    \microscopio{(0, 0)}{.5}{90}{-90}{1.5}{(1.8, 3.3)}
                {\scriptsize \(\times \infty\)}
    \draw (-1.5, 2) -- (+1.5, 2) 
    (-.7, 2.2) -- (-.7, 1.8) node [below] {\(x\)}
    (+.7, 2.2) -- (+.7, 1.8) node [below] {\(y\)};
%     \node at (0, -0.7) {\(x \approx y\)};
    \node at (0, -1.7) {\(\abs{x - y}\) infinitesimo};
  }
}

\newcommand{\divisioneiper}{%
\begin{tikzpicture}[ampersand replacement=\&]
\matrix (a) [matrix of nodes, anchor=south, minimum width=9mm, ,nodes={text 
depth=2.5mm}]{
$a$\&$+ \alpha$\&$b$\&$+\beta$\\
$-a$\&$-\dfrac{a}{b}\beta$\&$\dfrac{a}{b}$\&{}\&{}\&
$Q=\dfrac{a}{b} \quad R=\alpha - \dfrac{a}{b}\beta$\\
{~}\&$\alpha - \dfrac{a}{b}\beta$\\
};
\draw(a-1-3.north west)--(a-2-3.south west);
\draw(a-1-3.south west)--(a-1-4.south east);
\draw(a-2-1.south west)--(a-3-2.north east);
\end{tikzpicture}
}

